\section*{Agradecimientos}
La lista de agradecimientos realmente es s'uper larga. Creo que en mayor o menor medida, todos los que estuvieron cerca mio este 'ultimo a~no de alguna forma
aportaron a que ahora s'olo me falte escribir los agradecimientos. \newline

Si bien es verdad que todos los que estuvieron cerca mio en cierta forma me ayudaron, hay varias personas que vale mencionar. \newline

Los primeros son mis queridos viejos: Mam'a y Pap'a, m'as conocidos como Silvia Zivic y Carlos Rodriguez. Estoy muy agradecido de todo el vuelo que me ayudaron a tomar
desde que recuerdo: estoy convencido de que gran parte de todo esto fue gracias a que mi papi me ense~n'o la Ley de Ohm cuando ten'ia unos 7 a~nos, 
y mami me ense~n'o a tocar el piano cuando ten'ia unos 4 a~nitos.\newline

Tambi'en quiero agradecer a los pibe'$\ $ de la facu, no podr'ia haber aprendido todo lo que aprend'i si no fuera por ellos: trabajamos y nos divertimos juajuaja. 
Posta, gracias a PabloB, Lata, el Sabi, Jota, Luigi, la Topa, Piter, Droopy, Toto, Guidh'in, el Roque~no y Eze.\newline

No me olvido de ustedes, no se pongan celosos, tal vez ahora no nos vemos tanto, pero son como mi familia: Noe, Moni, Henry, Armandito, Melu, Ceci, Nati, Adri y 
Gianni. \newline

Jime, te quiero mencionar aparte. Me ayudaste un mont'on en un momento s'uper duro, y gracias a eso pude poner distancia y mirar friamente para darle
un punto final a este trabajo. !`Gracias por estar siempre! \newline

No hay que quitarle m'erito a todos los que padecieron las primeras composiciones de la compositora: si ahora no es placentero escucharla, imaginate antes. 
Esta gente es basicamente la que comparte mi d'ia a d'ia: El Mono, Diego, Santi H., Vic, Manu, Bru, Edu, Cono, Tom, Luiso, Coni, Fer (Zuzuzuzunino!), 
Santi Coffey y Santi Siri.\newline

Mis queridos directores que se bancan mis rayes, mis explociones de mails, mis terquedades, y todas esas cualidades tan lindas con las que tienen que lidiar: 
Gracias Favio!, Gracias Greg!\newline

Adem'as hay que bancarse leer estas 94 p'aginas, !`Gracias a Agust'in y a Pablo por dedicarme ese tiempo!\newline

\begin{center}
\LARGE{!`Gracias!}
\end{center}
